<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Dr. Jorge Abreu Vicente</title>
<link>https://drabreu.github.io/web/blog-es.html</link>
<atom:link href="https://drabreu.github.io/web/blog-es.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.3.450</generator>
<lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2023 23:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Obteniendo la mejor imagen en infrarrojo lejano de la Vía Láctea</title>
  <dc:creator>Dr. Jorge Abreu-Vicente</dc:creator>
  <link>https://drabreu.github.io/web/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<!-- Mostrar un abstract

Mostrar una nota diciendo que este blog se basa en el articulo ....

Copiar las imagenes de Wix

Pensar si tengo que modificar el artículo. 

Quizás ensenar una foto de como planck y herschel ven la misma region del cielo -->
<p>Basado en el trabajo <span class="citation" data-cites="Abreu_Vicente_2017">(Abreu-Vicente et&nbsp;al. 2017)</span></p>
<section id="las-nubes-moleculares-y-los-procesos-inductores-de-formación-estelar" class="level1">
<h1>Las nubes moleculares y los procesos inductores de formación estelar</h1>
<p>Las estrellas nacen en las regiones más densas y frías del medio interestelar, dentro de enormes colecciones de moléculas y polvo conocidas como nubes moleculares <span class="citation" data-cites="Abreu_Vicente_blog_atlastgal">(más información en Jorge Abreu-Vicente 2023)</span>. Debido a sus frías temperaturas de aproximadamente 250 grados bajo cero, las nubes moleculares no emiten en óptico, apareciendo como parches negros respecto al fondo estrellado en imágenes de rango visible<sup>1</sup>. La luz emitida por las nubes moleculares tiene una longitud de onda de entre 60 y 1000 micras, unas 100 veces más larga que las frecuencias a las que son sensibles nuestros ojos (entre 0.4 y 0.7 micras) o telescopios ópticos como los de aficionados.</p>
<p>La astronomía en el infrarrojo lejano es imposible desde tierra, pues nuestra atmósfera bloquea dicha radiación. Sólo la utilización de telescopios espaciales como <em>Herschel</em> o <em>Planck</em> puede abrirnos la puerta al estudio de las nubes moleculares y los secretos de la física de formación estelar.</p>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Nota
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Las nubes moleculares emiten también en ondas sub- y milimétricas, que sí son observables con radiotelescopios como el IRAM 30m desde tierra. De hecho, necesitamos la unión de observaciones espaciales y de tierra para estudiar las nubes moleculares en su totalidad.</p>
</div>
</div>
<p>Como ha sido mostrado en <span class="citation" data-cites="Abreu_Vicente_blog_atlastgal">(Jorge Abreu-Vicente 2023)</span>, hay una relación directa entre la distribución de gas y polvo de una nube molecular y su actividad de formación estelar. Concretamente, las nubes moleculares con mayores cantidades de gas de alta densidad forman más estrellas que nubes moleculares con gas de baja densidad. En dicho proyecto también comentamos que el paradigma actual de los procesos físicos causantes de la formación estelar tiene dos candidatos principales: gravedad y turbulencia<sup>2</sup>. Aunque dicho trabajo parece decidirse por la gravedad, mayor y más directa prueba es necesaria para tal afirmación. El problema es que distinguir entre gravedad y turbulencia requiere muy precisas medidas de la densidad o masa de las nubes moleculares.</p>
<p>Éste es uno de los principales objetivos científicos del lanzamiento del Observatorio Espacial <em>Herschel</em>, de la Agencia Espacial Europea (ESA). El método utilizado por Herschel para medir la densidad de nubes moleculares es el siguiente. Las nubes moleculares emiten siguiendo la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Planck">Ley de Planck</a>. Esto significa que la nube molecular emite como un cuerpo en equilibrio termodinámico y por tanto su emisión está determinada por su temperatura y su densidad. Las emisiones de las nubes moleculares como función de la longitud de onda emitida se pueden observar en la Figura&nbsp;1. En dicha figura, se observan 5 sombras verticales que equivalen a las longitudes de onda a las que <em>Herschel</em> es sensible. Para cada una de las curvas, la longitud de la onda a la que se encuentra el máximo de emisión se determina por la temperatura de la nube molecular. Asimismo, el valor de dicho máximo en el eje vertical está relacionado con la densidad de gas observado. A mayor densidad de gas, mayor será la emisión. Así, conociendo la función empírica de la Ley de Planck y teniendo los cinco valores de <em>Herschel</em>, podemos hacer un ajuste de las observaciones para obtener la temperatura y densidad de la nube molecular que está siendo observada.</p>
<div id="fig-planck" class="quarto-figure quarto-figure-center anchored">
<figure class="figure">
<p><img src="https://drabreu.github.io/web/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/ley-de-planck.png" class="img-fluid figure-img" alt="Ley de *Planck* y la cobertura observacional de *Herschel*."></p>
<figcaption class="figure-caption">Figura&nbsp;1: Radiación de cuerpo negro (ley de Planck) como función de la longitud de onda, en micras. Éste es el patrón típico de emisión de nubes moleculares. Las línes muestran la emisión de nubes a 10, 20, 30, and 50 grados Kelvin (-263, -253, -243, -223 grados centígrados respectivamente). El máximo de emisión se encuentra determinado principalmente por la temperatura, mientras que la normalización (desplazamiento en vertical de la función) es influenciada por la densidad. Las bandas verticales muestran las longitudes de onda observadas por Herschel (100, 160, 250, 350, 500 micras de izquierda a derecha). Las dos bandas rojas son las bandas con problemas de calibración que vamos a solucionar en este trabajo.</figcaption>
</figure>
</div>
</section>
<section id="los-problemas-de-calibración-de-herschel-y-las-consecuencias-para-la-investigación" class="level1">
<h1>Los problemas de calibración de <em>Herschel</em> y las consecuencias para la investigación</h1>
<p>El problema al que nos enfrentamos es el siguiente: las observaciones de Herschel a 100 y 160 micras no han sido calibradas de forma debida. Y una mala caliración de los instrumentos lleva inexorablemente a medidas erróneas o menos precisas. Si queremos medir la densidad de gas en nubes moleculares para poder discernir si es la gravedad o la turbulencia quien induce el proceso de colpso gravitatorio que lleva a la formación estelar, necesitamos mejorar esta calibración instrumental. El hecho es que la diferencia observacional que predicen los modelos para discernir entre turbulencia o gravedad es tan sutil que las observaciones necesarias para tal fin han de ser extremadamente precisas. El objetivo de este trabajo es mejorar la calibración de los instrumentos y generar los mapas de temperatura y densidad más exactos nunca obtenidos de todo el plano galáctico.</p>
<div class="callout callout-style-default callout-tip callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Tip
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>La definición del nivel de cielo o nivel cero de la emisión observada por <em>Herschel</em> a 100 y 160 micras no está bien definida, generando imprecisiones en las medidas. El objetivo de este trabajo es combinar las observaciones de <em>Herschel</em> y <em>Planck</em> para mejorar la calibración de nivel cero, obteniendo así mapas más precisos de temperatura y densidad de las nubes moleculares galácticas. Esto ayudará a mejorar nuestro entendimiento sobre qué proceso es el responsable de inducir la actividad de formación estelar.</p>
</div>
</div>
<p>La calibración de dichas bandas se ha llevado a cabo originalmente bajo la suposición de que el cielo emite igual en todo el campo de visión. Ésto es definitivamente falso. Por no ser tan duro, quizá podríamos llamarlo una sobresimplificación. En regiones de alta emisión debido al polvo como es el plano galáctico, la variación de emisión es tan importante que asumir un fondo de cielo constante resulta en una calibración tan exacta como lanzar tres dados de 20 caras y tratar de predecir sus resultados exactamente. Y sin una calibración exacta, no se pueden medir densidades ni teperaturas exactas de nubes molecularesque por consiguiente lleva al hecho de que no se puede determinar qué procesos físicos actúan en la formación estelar. Los errores de calibración, aunque pueden ser pequeños para los objetos más compactos (de pequena extensión en la imagen), se hacen enormes e impredecibles a gran escala, en las zonas más difusas de las nubes moleculares. Esto acentúa más si cabe nuestro problema, pues es en las zonas difusas a gran escala, donde la mayor parte de la masa de las nubes moleculares se encuentra. Son también estas zonas las que muestran menos actividad de formación estelar y por ende son las más interesantes a estudiar para poder discernir qué procesos hacen que una zona difusa pase a ser densa y consecuentemente a formar estrellas.</p>
</section>
<section id="combinar-los-datos-de-herschel-y-planck-para-obtener-mapas-de-temperatura-y-densidad-más-precisos" class="level1">
<h1>Combinar los datos de <em>Herschel</em> y <em>Planck</em> para obtener mapas de temperatura y densidad más precisos</h1>
<p>En este trabajo tomamos ventaja del lanzamiento de otro observatorio espacial que, aunque destinado a una misión completamente distinta (medir el eco del Big Bang), nos da las herramientas necesarias para recalibrar las observaciones de <em>Herschel</em>. El observatorio <em>Planck</em> generó observaciones a gran escala de cielo completo en su búsqueda del <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Radiaci%C3%B3n_de_fondo_de_microondas">fondo cósmico de microondas</a>. Para lograr su objetivo, <em>Planck</em> tenía un <em>pequeño obstáculo</em>. Medir la radiación fondo cósmico implica saber qué hay detrás de nuestra propia Galaxia: la Vía Láctea. <em>Planck</em> debía, por tanto, sustraer la emisión de nuestra Galaxia, pues ésta bloquea la radiación de fondo cósmico por estar entre éste y nosotros. Por ello, <em>Plank</em> generó unos mapas de densidad y temperatura del cielo muy precisos, aunque a resoluciones angulares mayores que las de <em>Herschel</em>. Éstos mapas los podemos usar nosotros para recalibrar las imágenes de <em>Herschel</em>.</p>
<p>En este caso, <em>Planck</em> nos da la temperatura y densidad de cada punto de la Vía Láctea. Nosotros tomamos dicha información y con ello hacemos una ingeniería inversa a la del proceso mostrado en la Figura&nbsp;1. Usando la temperatura y densidad del gas obtenidas en cada punto de la Vía Láctea con el telescopio <em>Planck</em>, podemos calcular la emisión teórica de cada punto de la Galaxia usando la Ley de Planck.<font color="#df6919"><strong>(Por desgracia teneoms que usar el nombre de Planck para mencionar dos objetos diferentes. Notad que la Ley de Planck es la función matemática de emisión de las nubes moleculares, mientras que Planck en cursiva se refiere al telescopio.)</strong></font> Ahora, conociendo la emisión teórica de cada punto de la galaxia y sabiendo, además, la sensibilidad exacta de Herschel a cada longitud de onda, podemos obtener imágenes simuladas de qué vería el telescopio <em>Planck</em> si tuviera los mismos instrumentos que tiene el telescopio <em>Herschel</em>. En este caso, además, sabemos que la calibración de <em>Planck</em> es muy precisa, pues este es un requerimiento clave para el éxito de la misión <em>Planck</em>. En definitiva, podemos usar las observaciones de <em>Planck</em> para corregir los problemas de calibración a gran escala de Herschel, obteniendo así el mejor mapa de densidad y temperatura de la Vía Láctea existente.</p>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Importante
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>El lector se preguntará: y si <em>Planck</em> tiene ya los mapas de densidad y temperatura… Por qué diablos no usarlos y librarnos de todo este arduo trabajo? La respuesta es que <em>Planck</em> es un telescopio mucho más pequeño que Herschel. Esto se traduce en que <em>Planck</em> tiene una importante miopía con respecto a <em>Herschel</em>. En otras palabras, las observaciones de <em>Herschel</em> son mucho más nítidas y revelan detalles más sutiles que las de <em>Planck</em>. Es como si <em>Herschel</em> usara gafas para corregir la miopía de <em>Planck</em>. Concretamente, a 100 y 160 micras <em>Herschel</em> puede ver detalles 12 y 17 veces respectivamente más pequeños que <em>Planck</em>. Se puede observar claramente este hecho en Figura&nbsp;2, Figura&nbsp;3 y Figura&nbsp;4. Esto es especialmente importante, pues es en esos pequeños detalles que revela <em>Herschel</em> donde debemos de buscar las repuestas a las preguntas abiertas sobre el proceso de formación estelar.</p>
</div>
</div>
<div id="fig-planck-orion" class="quarto-figure quarto-figure-center anchored">
<figure class="figure">
<p><img src="https://drabreu.github.io/web/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/planck-orion-complex.jpg" class="img-fluid figure-img" style="width:100.0%" alt="Mapa de Orión obtenido por *Planck*."></p>
<figcaption class="figure-caption">Figura&nbsp;2: Observaciones del complejo molecular de Orión por el telescopio <em>Planck</em>. Las líneas corresponden a polarización de la luz.</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="quarto-layout-panel">
<div class="quarto-layout-row quarto-layout-valign-top">
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: center;">
<div id="fig-herschel-orion-a" class="quarto-figure quarto-figure-center anchored">
<figure class="figure">
<p><img src="https://drabreu.github.io/web/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/herschel-orion-a.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Mapa de Orión A obtenido por *Herschel*."></p>
<figcaption class="figure-caption">Figura&nbsp;3: Observaciones de la nube molecular Orión A (la gran nebulosa de Orión) por el telescopio <em>Herschel</em>. Se observaclaramente el mayor detalle comparado con las observaciones de <em>Planck</em> en Figura&nbsp;2.</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: center;">
<div id="fig-herschel-orion-b" class="quarto-figure quarto-figure-center anchored">
<figure class="figure">
<p><img src="https://drabreu.github.io/web/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/herschel-orion-b.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Mapa de Orión B obtenido por *Herschel*."></p>
<figcaption class="figure-caption">Figura&nbsp;4: Observaciones de la nube molecular Orión B (la gran nebulosa de Orión) por el telescopio <em>Herschel</em>. Se observaclaramente el mayor detalle comparado con las observaciones de <em>Planck</em> en Figura&nbsp;2.</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p>Debido a que este proceso requiere una explicación técnica muy especializada e intensa, no entramos más a fondo en este post, remitiendo al lector a <span class="citation" data-cites="Abreu_Vicente_2017">(Abreu-Vicente et&nbsp;al. 2017)</span> para más información. A modo de pequeño resumen, diremos que la téncnica utilizada sigue una serie de pasos:</p>
<ol type="1">
<li><p>Obtener mapas de emisión simulada sobre cómo <em>Planck</em> observaría usando los mismos instrumentos que <em>Herschel</em>.</p></li>
<li><p>Calibración conjunta de los datos de <em>Herschel</em> y <em>Planck</em>. Asegurarnos que ambos están en la misma escala.</p></li>
<li><p>Combinar las imágenes de <em>Herschel</em> y <em>Planck</em> en el espacio de Fourier.</p></li>
</ol>
<p>Los resultados obtenidos con esta técnica han demostrado ser realmente espectaculares. Para poder mostrar su validez, primero aplicamos el método a una nube molecular simulada, de la cual podríamos saber con exactitud su densidad y temperaturas reales. Tras validar el método, lo aplicamos a dos regiones de prueba: Orión y Perseo. La segunda se puede ver en la Figura&nbsp;5. La aplicación de nuestro método ha mejorado la estimación de masas observadas por <em>Herschel</em> en Perseo en valores de hasta el 30%. En general, nuestro método es capaz de corregir las masas (equivalente a densidades en los métodos utilizados) de nubes moleculares en factores que varían del 1 al 100. Este logro es verdaderamente impresionante y en la actualidad se está aplicando a la totalidad de observaciones de la Vía Láctea llevadas a cabo por <em>Herschel</em>. Una vez finalizado, habremos conseguido el más exacto mapa de temperatura y densidad de nubes moleculares en la Vía Láctea existente hasta la fecha. Gracias a este trabajo, esperamos finalmente contribuir a la respuesta al enigma de turbulencia o gravedad como principal causante de la formación estelar.</p>
<div id="fig-results" class="quarto-figure quarto-figure-center anchored">
<figure class="figure">
<p><img src="https://drabreu.github.io/web/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/results_herschel_planck.png" class="img-fluid figure-img" style="width:100.0%" alt="Resultados de combinar las observaciones de los telescopios *Planck* y *Herschel*."></p>
<figcaption class="figure-caption">Figura&nbsp;5: Izquierda: Mapa de densidad de una región de la nube molecular Perseo tras usar nuestra técnica innovadora de calibración para las observaciones de Herschel. Derecha: Comparación de la densidad obtenida por nuestro nuevo método y la densidad de los datos oficiales de Herschel. Las zonas blancas muestran zonas donde los dos métodos son iguales (principalmente, y cómo esperado, las zonas más compactas y densas). Las zonas azules muestran regioines donde los mapas previos de Herschel sobre estimaban densidades. Las zonas rojas muestran las regiones donde Herschel subestimaba las densidades antes de nuestra nueva calibración.</figcaption>
</figure>
</div>



</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Referencias</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-Abreu_Vicente_2017" class="csl-entry">
Abreu-Vicente, J., A. Stutz, Th. Henning, E. Keto, J. Ballesteros-Paredes, y T. Robitaille. 2017. <span>«Fourier-space combination of Planck and Herschel images»</span>. <em>Astronomy <span>&amp;</span> Astrophysics</em> 604 (agosto): A65. <a href="https://doi.org/10.1051/0004-6361/201628891">https://doi.org/10.1051/0004-6361/201628891</a>.
</div>
<div id="ref-Abreu_Vicente_blog_atlastgal" class="csl-entry">
Jorge Abreu-Vicente, Dr. 2023. <span>«Revelando el causante de la formación estelar»</span>. 31 de octubre de 2023. <a href="https://drAbreu.github.io/es/posts/2023-10-31-revelando-causa-formacion-estelar/">https://drAbreu.github.io/es/posts/2023-10-31-revelando-causa-formacion-estelar/</a>.
</div>
<div id="ref-Li_2014" class="csl-entry">
Li, Shule, Adam Frank, y Eric G. Blackman. 2014. <span>«Triggered star formation and its consequences»</span>. <em>Monthly Notices of the Royal Astronomical Society</em> 444 (3): 2884-92. <a href="https://doi.org/10.1093/mnras/stu1571">https://doi.org/10.1093/mnras/stu1571</a>.
</div>
</div></section><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Notas</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>El rango de luz visible es la luz emitida a frecuencias sensibles para nuestros ojos. Para más información sobre el espectro electromagnético visitar la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Espectro_electromagn%C3%A9tico">WikiPedia</a>↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Aunque no ha sido comentado en estos trabajos, hay un tercer proceso que se cree causante de inducir el inicio del proceso de formación estelar. Se trata de la compresión de las nubes moleculares por radiación de estrellas masivas o explosiones de supernova <span class="citation" data-cites="Li_2014">(Li, Frank, y Blackman 2014)</span>.↩︎</p></li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{jorge abreu-vicente2023,
  author = {Jorge Abreu-Vicente, Dr.},
  title = {Obteniendo la mejor imagen en infrarrojo lejano de la Vía
    Láctea},
  date = {2023-11-01},
  url = {https://drAbreu.github.io/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-jorge abreu-vicente2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Jorge Abreu-Vicente, Dr. 2023. <span>“Obteniendo la mejor imagen en
infrarrojo lejano de la Vía Láctea.”</span> November 1, 2023. <a href="https://drAbreu.github.io/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/">https://drAbreu.github.io/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Ciencia</category>
  <category>Astronomía</category>
  <category>Formación Estelar</category>
  <category>Tesis doctoral</category>
  <guid>https://drabreu.github.io/web/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 23:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://drabreu.github.io/web/es/posts/2023-11-01-mejor-imagen-via-lactea-infrarrojo/herschel-main-pic.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
